\documentclass[a4paper,10pt,twocolumn,fleqn]{article}
\usepackage{graphicx,url}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{fontawesome}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{graphics}
\usepackage{ragged2e}
\captionsetup{compatibility=false}
\usepackage{pgfplots}
\usetikzlibrary{positioning, backgrounds}

\usepackage{makecell}
\sloppy
%\hyphenpenalty=10000
%\exhyphenpenalty=10000
\usepackage{mathptmx} %times new roman
\usepackage[labelsep=endash]{caption}
\pgfplotsset{compat=1.15}

%\parindent 5mm
%\parskip   5mm
\setlength{\parindent}{5mm} %recuo de texto para cada paragráfo
\usepackage{indentfirst} %identar 1 paragráfo

%contar referências como capítulo
\usepackage{etoolbox}
\patchcmd{\thebibliography}{*}{}{}{}

%setar margens do documentos
\usepackage{geometry}
\geometry{
    a4paper,
    left=20mm,
    top=20mm,
    right=20mm,
    bottom=25mm
}
%suprimir data do artigo
\date{\vspace{-5ex}}
\date{}


%tamanho do texto (2 colunas de 8cm + 1cm de espaço)
\textwidth         170mm
\columnsep         10mm %espaço entre colunas

%ajuste dos títulos
\usepackage{titlesec}
\titleformat{\section}
{\normalfont\Large\bfseries\itshape\filcenter}{\thesection\hspace{1mm}.}{1mm}{}
\titleformat{\subsection}
{\normalfont\Large\bfseries\itshape\filcenter}{\thesubsection\hspace{1mm}.}{1mm}{}
\titleformat{\subsubsection}
{\normalfont\Large\bfseries\itshape\filcenter}{\thesubsubsection\hspace{1mm}.}{1mm}{}

\titlespacing\section{0pt}{12pt plus 4pt minus 2pt}{0pt plus 2pt minus 2pt}
\titlespacing\subsection{0pt}{12pt plus 4pt minus 2pt}{0pt plus 2pt minus 2pt}
\titlespacing\subsubsection{0pt}{12pt plus 4pt minus 2pt}{0pt plus 2pt minus 2pt}

% Faz com que a numeração de tabelas seja em formato romano
\renewcommand{\thetable}{\Roman{table}}

%header e footer do artigo
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{IX Simpósio de Iniciação Científica, Didática e de Ações Sociais da FEI}
\renewcommand{\headrulewidth}{1pt}


\fancyfoot[R]{São Bernardo do Campo -- 2019}
\renewcommand\footrule{\makebox[\textwidth]{\shadowfill}\\[-2.5\baselineskip]}
\newcommand\shadowfill{%
    \leavevmode\leaders\hbox{\ooalign{%
            \vrule height 0pt depth 1pt width 1pt}%
    }\hskip\fill\kern0pt%
}

%ambiente resumo
\def\resumo{\normalfont%
    \noindent\Large\bfseries\textit{Resumo}:\normalfont\normalsize%
}

%ambiente agradecimentos
\def\agradecimentos{\normalfont%
    \centering\Large\bfseries\textit{Agradecimentos}\normalfont\normalsize%
}

\author{
        \textit{Leonardo da Silva Costa$^{1}$, Flavio Tonidandel$^{2}$} \\
        \textit{$^{1}$ Engenharia de Automação e Controle, Centro Universitário FEI} \\
        \textit{$^{2}$ Ciência da Computação, Centro Universitário FEI} \\
        \textit{\{unieleocosta, flaviot\}@fei.edu.br}
}

\begin{document}

%no título não remover o \vspace, é que ele que puxa para o topo da página
\title{\vspace{-2em}\textbf{Identificação de Sistemas para Robôs Móveis Omnidirecionais}}


%não apagar aqui
\maketitle
\thispagestyle{fancy}


\begin{resumo}
O projeto tem como objetivo o estudo da técnica de identificação de sistemas, a fim de obter os modelos que determinam a posição de um robô móvel a partir das posições e velocidades anteriores. O formato utilizado para os modelos foram: \textit{Auto-Regressive with eXogenous inputs}(ARX) e \textit{Auto-Regressive Moving Average with eXogenous inputs}(ARMAX). Os modelos foram gerados e comparados utilizando o \textit{software} MatLab\textsuperscript{\textregistered}.
\end{resumo}


\section{Introdução}
A categoria \textit{Small Size League} (SSL) do futebol de robôs da \textit{RoboCup} é uma das mais dinâmicas de toda a competição devido aos passes e chutes rápidos. A velocidade da bola pode chegar a até $6,5 m/s$. Portanto, para ser capaz de executar e interceptar passes nesta velocidade, assim como realizar outras jogadas ágeis, é necessário dominar o controle da movimentação dos robôs.

Para implementar um bom controlador é necessário ter em mãos o modelo que representa o comportamento do robô. A fim de criar este modelo é preciso conhecer as características físicas dos robôs e também os parâmetros do campo, a partir das quais a modelagem é feita utilizando as leis da física clássica. Devido à dificuldade de modelar o sistema com todas as variáveis que influenciam na movimentação do robô e também a dificuldade na obtenção de algumas constantes, como o atrito com o carpete, existem formas de determinar modelos de uma planta a partir da medição da entrada e saída do sistema. A esse tipo de modelagem dá-se o nome de identificação de sistemas \cite{ljung1998system}.

\section{Identificação de Sistemas}
A identificação de sistemas consiste, basicamente, em estimar um modelo matemático capaz de reproduzir o comportamento de um dado sistema a partir dos dados de entrada e saída do mesmo. Este modelo deve apresentar um comportamento próximo do real mesmo para situações que não foram inseridas nos dados utilizados para a identificação.

Para que isto aconteça, utiliza-se sinais pseudo aleatórios como sinal de entrada para os dados de identificação, como o \textit{Generalized Binary Noise} (GBN) ou \textit{Pseudo Random Binary Signal} (PRBS). O motivo por trás disso é que os sinais aleatórios possuem uma potência espectral numa ampla faixa de frequências, por isso, são capazes de excitar o sistema em suas frequências dominantes, e assim, excitam diversas dinâmicas que o sistema pode apresentar. As características, sejam elas estáticas ou dinâmicas, que não forem excitadas não aparecerão no modelo identificado \cite{aguirre2004introduccao}.

Esta técnica é um tópico bastante importante da área de controle, pois, desta maneira é possível obter o modelo de qualquer processo, desde que, seja possível medir os sinais aplicados na entrada e a saída do sistema. Existem exemplos de aplicação desta técnica em uma categoria parecida com a SSL \cite{verySmallPereira,verySmallMendes}, assim como em processos industriais, como uma torre de destilação \cite{towerDist}. Desta forma é possível notar o quão robusta esta técnica é.

Para que um modelo possa ser identificado é necessário que seja escolhido um formato matemático. Neste trabalho serão utilizados os modelos polinomiais, como o \textit{Auto-Regressive with eXogenous inputs} (ARX) e \textit{Auto-Regressive Moving Average with eXogenous inputs} (ARMAX). Todos os modelos polinomiais partem de um modelo geral, dependendo dos polinômios utilizados dá-se um nome diferente para o modelo. O formato geral pode ser visto na Equação \eqref{eq:modeloGeral}.

\begin{flalign}
y(k)=\frac{B(q)}{F(q)A(q)}u(k)+\frac{C(q)}{D(q)A(q)}v(k) &&
\label{eq:modeloGeral}
\end{flalign}

Onde $y(k)$ é a saída atual, $u(k)$ é a entrada atual, $v(k)$ é um ruído branco e $ A(q) $,$ B(q) $, $ C(q) $, $ D(q) $ e $ F(q) $ são os polinômios que contém os coeficientes que multiplicam as entradas ou saídas anteriores. A variável $q$ representa um operador de deslocamento no tempo, por exemplo, caso $A(q) = 1 + 2.5q^{-1} + 3q^{-2}$ e seja feita a multiplicação $A(q)*y(k)$ será obtido o seguinte resultado: $A(q)*y(k) = y(k) + 2.5y(k-1) + 3y(k-2)$.

\section{ARX}
O formato ARX é obtido a partir do modelo polinomial geral (Equação \eqref{eq:modeloGeral}) utilizando $ C(q)=D(q)=F(q)=1 $. Dessa forma o modelo ARX pode ser representado como visto na Equação \eqref{eq:modeloARX} \cite{aguirre2004introduccao}.

\begin{flalign}
y(k)=\frac{B(q)}{A(q)}u(k)+\frac{1}{A(q)}v(k) &&
\label{eq:modeloARX}
\end{flalign}

De acordo com \cite{tangirala2014principles}, este formato é um dos mais simples, no quesito uso e obtenção dos parâmetros, portanto, é um bom candidato para um chute inicial a respeito do formato de modelo a se escolher para o processo. Nele considera-se que tanto o sistema quanto o ruído possuem polos iguais e que o ruído não possui nenhuma dinâmica no numerador (não possui zeros) \cite{aguirre2004introduccao}.

\section{ARMAX}
O formato ARMAX é obtido a partir do modelo polinomial geral (Equação \eqref{eq:modeloGeral}) utilizando $ D(q)=F(q)=1 $. Dessa forma o modelo ARMAX pode ser representado como vista na Equação \eqref{eq:modeloARMAX} \cite{aguirre2004introduccao}.

\begin{flalign}
y(k)=\frac{B(q)}{A(q)}u(k)+\frac{C(q)}{A(q)}v(k) &&
\label{eq:modeloARMAX}
\end{flalign}

O modelo ARMAX pode ser visto como uma versão melhorada do tipo ARX. Devido à introdução de um termo de média móvel $(C(q))$ ele é capaz de modelar melhor os ruídos presentes na planta, dessa forma, fornecendo um modelo mais flexível para o ruído do que o modelo ARX. Dada esta característica ele tem grandes aplicações na área industrial \cite{tangirala2014principles}.

\section{Metodologia}

Os modelos serão parametrizados de forma que as entradas serão as posições e velocidades enviadas anteriores e a saída seja a posição atual do robô.

Foram coletados dados para $14$ experimentos utilizando um dos robôs da equipe RoboFEI-SSL, sendo, $7$ experimentos utilizando o sinal GBN e $7$ para o PRBS. Devido ao funcionamento do robô, os sinais de entrada são enviados como sendo o vetor velocidade $\vec{V}=(V_x,V_y,V_{\theta})$ que o robô deve se movimentar, e a posição do mesmo foi medida utilizando um sistema de visão que fica acima do campo onde o robô se movimenta.

Para comparar os modelos utilizou-se de uma métrica que o próprio MatLab\textsuperscript{\textregistered} calcula automaticamente ao gerar um modelo, essa métrica é o erro médio quadrático normalizado (\textit{normalized Root Mean Squared Error } nRMSE), que indica o quão bem o modelo se ajustou aos dados fornecidos, esse valor tende à $100\%$ quando o modelo se ajusta bem aos dados e caso fique perto de $0\%$ significa que uma linha reta com o valor da média dos dados é melhor que o modelo gerado.

\section{Resultados Parciais}

A partir dos dados obtidos foram estimados modelos ARX e ARMAX de ordem $2$ a $5$. Os modelos foram obtidos utilizando os recursos de uma \textit{toolbox} do MatLab\textsuperscript{\textregistered} denominada \textit{System Identification Toolbox}. Dessa forma foi possível gerar cerca de $112$ modelos. Para visualizar de uma forma mais simples qual o tipo de modelo que obteve a melhor performance utilizou-se um gráfico de de caixas, que pode ser visto na Figura \ref{fig:boxPlotGeral}.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=1\linewidth]{boxPlotGeral.png}
\caption{ Gráfico de caixas/velas para os dois tipos de modelos utilizados e os dois tipos de sinal de entrada.}
\label{fig:boxPlotGeral}
\end{figure}

Analisando a Figura \ref{fig:boxPlotGeral} nota-se facilmente que os modelos gerados a partir do sinal GBN obtiveram valores máximos próximos ou superiores a $99\%$, já o PRBS só alcançou esta faixa para o $\theta$ e obteve os piores resultados para o eixo $Y$.

\section{Conclusões Parciais}

Até o momento os resultados obtidos são bastante promissores. De modo geral grande parte dos modelos estimados foram capazes de representar de forma satisfatória o comportamento do sistema a respeito da posição atual do robô. Porém, como é de grande utilidade ser capaz de realizar predições, ainda serão feitos mais testes procurando melhorar as predições de pelo menos seis passos à frente, que, para o tempo de amostragem utilizado $(32ms)$ resulta em $192ms$ no futuro. Para isso, acredita-se que é necessário uma parametrização melhor dos sinais de entrada e até mesmo uma parametrização individual para cada entrada do robô.

%Para criar as referências.
\bibliographystyle{sicfei}

\bibliography{sicfei}


\begin{agradecimentos}
\justify À instituição FEI e à equipe RoboFEI pela realização das medidas e empréstimo do laboratório para testes.

\bigskip % Pula uma linha

$^1$ Aluno de IC do Centro Universitário FEI. Projeto com vigência de 03/18 a 02/19.
\end{agradecimentos}

\end{document}
